# چرا زبان برنامه نویسی راست؟

زبان های برنامه نویسی سیستم در طول ۵۰ سالی که از زبان های برنامه نویسی سطح بالا برای نوشتن سیستم عامل ها استفاده کردیم، پیشرفت های زیادی داشته اند اما دو مشکل عمده وجود دارد:

* • نوشتن کدهای امن سخت است، به ویژه مدیریت صحیح حافظه در زبان های سی و سی پلاس پلاس دشوار است. کاربران با عواقب آن برای دهه ها، به شکل حفره های امنیتی (حداقل از سال ۱۹۸۸ و بعد از کرم موریس) مواجه شده اند.

* • نوشتن کد چندریسمانی که تنها راه بهره برداری از توانایی های ماشین های مدرن است، بسیار مشکل است. حتی برنامه نویسان باتجربه با احتیاط به کد ریسه‌ای نزدیک می شوند با این استدلال که: همروندی می تواند طیف جدید و وسیعی از باگ های ساده و پیش‌پا‌افتاده که اصلاح شون سخت تر است، به وجود بیاورند.

در طرف مقابل، راست، یک زبان امن و همروند با کارایی سی و سی پلاس پلاس است.

راست یک زبان برنامه نویسی سیستم جدید است که توسط موزیلا و جامعه توسعه داده شده است. همانند سی و سی پلاس پلاس، به توسعه دهندگان اجازه می دهد تا کنترل خوبی بر استفاده از حافظه و حفظ ارتباط نزدیک بین عملیات اولیه زبان و ماشین هایی که آن را اجرا می کنند، داشته باشند. راست از جاه طلبی های **بی‌یارنه استراس‌تروپ** همان گونه که در مقاله *"Abstraction and the C++ Machine Model"* برای سی پلاس پلاس توضیح داده است، بهره می برد:

> به طور کلی، پیاده سازی سی پلاس پلاس از اصل صفر پیروی می کند: چیزی که استفاده نمی کنید، برای آن هزینه نمی کنید. و بعلاوه: از آنچه استفاده می کنید، نمی توانید کد را بهتر ویرایش کنید.

به همین دلایل، راست اهداف خود شامل ایمنی حافظه و همروندی قابل اعتماد را  افزود.

کلید تحقق تمامی این وعده ها، در سیستم جدید مالکیت، `moves` و `borrows` ، بررسی در زمان کامپایل و طراحی دقیق برای تکمیل `static type system` انعطاف پذیر راست است. سیستم مالکیت طول عمر مشخصی را برای هر مقدار ایجاد می کند، بازیافت حافظه در زبان اصلی غیر ضروری است و قابلیت بی خطر اما انعطاف پذیر برای مدیریت انواع دیگر منابع مانند سوکت ها و دسته های فایل فراهم می کند. `move`ها مقدارها را از یک مالک به مالک دیگر انتقال می دهند و `borrow` اجازه می دهد که در کد از یک مقدار به صورت موقت و بدون تاثیر بر مالک اش استفاده کنیم. چون بسیاری از برنامه نویسان قبلا با این ویژگی ها به این شکل مواجه نشده اند، ما آنها را در فصل [۴](/Chapter-4) و [۵](/Chapter-5) توضیح می دهیم.

همچنین چنین قوانین مشابهی پایه و اساس مدل قابل اعتماد همروندی راست را شکل می دهند. بیشتر زبان های برنامه نویسی ارتباط بین یک `mutext` و داده ای را که باید محافظت شود، به `comment ها` واگذار می کنند درحالی که راست در زمان کامپایل می تواند چک کند که کد، `mutext` را در زمانی که به داده دسترسی پیدا می کند، قفل کرده است. بیشتر زبان ها به شما توصیه می کنند که از اینکه از یک ساختمان داده بعد از اینکه از آن در یک ریسه ی دیگر استفاده کردید، استفاده نمی کنید، اطمینان پیدا کنید، درحالی که راست چک می کند که استفاده کرده اید یا نه. راست می تواند از وضعیت رقابتی و رقابت داده ها در زمان کامپایل جلوگیری کند.

راست یک زبان واقعا شی گرا نیست، گرچه برخی ویژگی های زبان های شی گرا را دارد. راست یک زبان تابعی نیست، گرچه تمایل دارد تا تاثیرات بر نتیجه محاسبات را همان گونه که زبان های تابعی انجام می دهند،  آشکارتر کند. راست تا حدودی مشابه سی و سی پلاس پلاس است، اما بسیاری از ساختارهای آن زبان ها اعمال نمی شوند، بنابراین کد های معمول راست عمیقا مشابه سی و سی پلاس پلاس نیستند. احتمالا بهتر است قضاوت در مورد ساختار زبان راست را به بعد از فراگیری این زبان موکول کنید و ببینید که آن زمان، در مورد راست چگونه فکر می کنید.

برای دریافت بازخورد در طراحی یک محیط واقعی، موزیلا، `Servo` یک موتور مرورگر وب جدید را به زبان راست توسعه داده است. نیازهای Servo و اهداف راست به خوبی هماهنگ هستند: مرورگر باید به خوبی عمل کند و داده های غیر قابل اعتماد را ایمن نگه دارد. Servo از همروندی ایمن راست برای بکار بردن کامل ماشین برای کار بر روی وظایف استفاده می کند که انجام این کار در سی و سی پلاس پلاس غیر عملی بود. در حقیقت راست و Servo در کنار یکدیگر رشد کرده اند، Servo از ویژگی های جدید راست بهره مند است و راست، بر پایه ی بازخوردهای توسعه دهندگان Servo رشد و نمو پیدا می کند.
